<ayat>
وَالْفَجْرِ ‎﴿١﴾‏ وَلَيَالٍ عَشْرٍ ‎﴿٢﴾‏ وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ ‎﴿٣﴾‏ وَاللَّيْلِ إِذَا يَسْرِ ‎﴿٤﴾‏ هَلْ فِي ذَٰلِكَ قَسَمٌ لِّذِي حِجْرٍ ‎﴿٥﴾
---

1-5. Аллоҳ таоло тонг вақтига, Зулҳижжа ойининг аввалги ўн кечасига ҳамда бу кечаларнинг шарафланишига сабаб бўлган нарсага, ҳар бир жуфт ва тоқ нарсага ва зулмати билан ўтиб бораётган тунга қасам ичди: зикр этилган бу қасамлар ақлли кишининг қаноатланишига (ҳақни қабул қилишига) етарли эмасми?!

</ayat>
<ayat>
‏ أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِعَادٍ ‎﴿٦﴾‏ إِرَمَ ذَاتِ الْعِمَادِ ‎﴿٧﴾‏ الَّتِي لَمْ يُخْلَقْ مِثْلُهَا فِي الْبِلَادِ ‎﴿٨﴾
---

6-8. Эй Пайғамбар, Роббингиз Од қавмини, яъни, баланд устунли бинолар эгаси ва куч-қудрат соҳиби бўлган, гавдаларининг йириклиги ва куч-қудратлари зўрлигида бошқа ўлкаларда уларга ўхшаши яратилмаган Эрамдаги қабилани нима қилганини кўрмадингизми?!

</ayat>
<ayat>
وَثَمُودَ الَّذِينَ جَابُوا الصَّخْرَ بِالْوَادِ ‎﴿٩﴾‏
---

9. Водийда харсангларни кесиб, улардан уйлар қурган Солиҳнинг қавми Самудни-чи?!

</ayat>
<ayat>
وَفِرْعَوْنَ ذِي الْأَوْتَادِ ‎﴿١٠﴾‏
---

10. Мулки ва ҳокимиятини дастакловчи, кучига куч қўшувчи лашкарлари бўлган Миср шоҳи Фираъвнни Роббингиз нима қилди?!

</ayat>
<ayat>
الَّذِينَ طَغَوْا فِي الْبِلَادِ ‎﴿١١﴾‏ فَأَكْثَرُوا فِيهَا الْفَسَادَ ‎﴿١٢﴾‏ فَصَبَّ عَلَيْهِمْ رَبُّكَ سَوْطَ عَذَابٍ ‎﴿١٣﴾‏ إِنَّ رَبَّكَ لَبِالْمِرْصَادِ ‎﴿١٤﴾
---

11-14. Улар истибдод билан Аллоҳнинг ерида жабр-зулм қилган, ўз зулмлари билан унда фисқу фасодни кўпайтирган кимсалар эди. Роббингиз уларнинг устига қаттиқ азоб ёғдирди. Эй Пайғамбар, шубҳасиз, Роббингиз ўзига осийлик қилаётганларни кўриб-кузатиб турибди. Уларни бироз тек ташлаб қўяди, сўнг уларни енгилмас қудратли ва ҳар ишга қодир Зотнинг ушлаши билан ушлайди.

</ayat>
<ayat>
فَأَمَّا الْإِنسَانُ إِذَا مَا ابْتَلَاهُ رَبُّهُ فَأَكْرَمَهُ وَنَعَّمَهُ فَيَقُولُ رَبِّي أَكْرَمَنِ ‎﴿١٥﴾
---

15. Инсонни Робби неъмат билан имтиҳон қилса ва ризқини кенг қилиб, фаровон ҳаёт берса, буни у Робби ҳузурида ҳурматга эга бўлгани учун деб ўйлаб: “Роббим мени иззат-икром қилди”, дейди.

</ayat>
<ayat>
وَأَمَّا إِذَا مَا ابْتَلَاهُ فَقَدَرَ عَلَيْهِ رِزْقَهُ فَيَقُولُ رَبِّي أَهَانَنِ ‎﴿١٦﴾
---

16. Аммо агар уни имтиҳон қилиб, ризқини тор қилиб қўйса, буни ўзининг Аллоҳга қадрсизлигидан деб ўйлаб: “Роббим мени хор қилди”, дейди.

</ayat>
<ayat>
كَلَّا  بَل لَّا تُكْرِمُونَ الْيَتِيمَ ‎﴿١٧﴾‏ وَلَا تَحَاضُّونَ عَلَىٰ طَعَامِ الْمِسْكِينِ ‎﴿١٨﴾‏ وَتَأْكُلُونَ التُّرَاثَ أَكْلًا لَّمًّا ‎﴿١٩﴾‏ وَتُحِبُّونَ الْمَالَ حُبًّا جَمًّا ‎﴿٢٠﴾
---

17-20. Йўқ, иш у ўйлагандек эмас. Аксинча, ҳурматга сазовор бўлиш Аллоҳга итоат қилиш билан, хорликка гирифтор бўлиш эса Аллоҳга осийлик қилиш билан бўлади. Сизлар отаси ўтиб кетган ёш болани (етимни) иззат қилмайсизлар, унга чиройли муомала қилмайсизлар. Эҳтиёжига етарли нарсага эга бўлмаган муҳтожга (мискинга) таом беришга бир-бирингизни тарғиб қилмайсизлар. Бошқаларнинг меросдаги ҳақларини очкўзлик билан ейсизлар. Мол-дунёни ҳаддан ташқари яхши кўрасизлар.

</ayat>
<ayat>
كَلَّا إِذَا دُكَّتِ الْأَرْضُ دَكًّا دَكًّا ‎﴿٢١﴾‏ وَجَاءَ رَبُّكَ وَالْمَلَكُ صَفًّا صَفًّا ‎﴿٢٢﴾ وَجِيءَ يَوْمَئِذٍ بِجَهَنَّمَ  يَوْمَئِذٍ يَتَذَكَّرُ الْإِنسَانُ وَأَنَّىٰ لَهُ الذِّكْرَىٰ ‎﴿٢٣﴾
---

21-23. Аслида, аҳволингиз бундай бўлиши керак эмас. Қачонки, ер силкиниб, чил-парчин бўлса, Роббингиз бандалари ўртасида ҳукм қилиш учун келса, фаришталар ҳам саф тортиб келсалар ва у оғир кунда жаҳаннам келтирилса – ўша куни кофир инсон кўрганларидан таъсирланиб, тавба қилади. Аммо у куни насиҳатни қабул этиш ва тавба қилиш қандай фойда берсин?! Дунёдалик пайтида у буларга эътиборсиз қараган ва фурсатни қўлдан берган эди-ку!

</ayat>
<ayat>
يَقُولُ يَا لَيْتَنِي قَدَّمْتُ لِحَيَاتِي ‎﴿٢٤﴾‏
---

24. У кофир: “Эҳ, кошкийди, дунёдалик пайтимда ўзим учун охиратдаги ҳаётимда фойда берадиган амалларни қилганимда”, дейди.

</ayat>
<ayat>
فَيَوْمَئِذٍ لَّا يُعَذِّبُ عَذَابَهُ أَحَدٌ ‎﴿٢٥﴾‏ وَلَا يُوثِقُ وَثَاقَهُ أَحَدٌ ‎﴿٢٦﴾
---

25, 26. Энди у оғир кунда Аллоҳ Ўзига осий бўлганларга шундай азоб берадики, ҳеч ким ундай азоб беришга қодир бўлмайди. Ҳеч ким Аллоҳнинг (жиноятчиларни дўзахдаги занжирларга) боғлашидек боғлай олмайди ва бунда ҳеч ким Унинг даражасига етолмайди.

</ayat>
<ayat>
‏ يَا أَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ ‎﴿٢٧﴾‏ ارْجِعِي إِلَىٰ رَبِّكِ رَاضِيَةً مَّرْضِيَّةً ‎﴿٢٨﴾‏ فَادْخُلِي فِي عِبَادِي ‎﴿٢٩﴾‏ وَادْخُلِي جَنَّتِي ‎﴿٣٠﴾
---

27-30. Эй Аллоҳни зикр этиш билан, Унга ва Унинг мўминлар учун тайёрлаб қўйган неъматларига иймон келтириш билан кўнгли ҳузур топган нафс (инсон)! Роббинг ҳузурига Унинг сенга кўрсатган иззат-икромига рози бўлган ҳолингда қайт. Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло сендан рози бўлди. Аллоҳнинг солиҳ бандалари қаторига кир, улар билан бирга Жаннатимга кир!

</ayat>